

  
 Knieža miluje obe, ale rôzne Nastasia Filippovna Baraškovová a Aglaja Ivanovna Jepančinová vysoko spĺňajú etalón krásy, no rozdeľuje ich postavenie a povesť v spoločnosti. Aglaja je z dobrej rodiny a má vzornú výchovu, Nastasiu považuje okolie (nie knieža) za morálne skazenú ženu. Knieža Lev Nikolajevič Myškin obe ženy miluje, ale rôznym spôsobom - Aglaju z lásky, no Nastasiu zo súcitu s jej životným utrpením, teda takpovediac z „kresťanskej" lásky. 
 Knieža vidí Nastasiu úplne inak ako spoločnosť Knieža Myškin, „boží človek", ktorý je veľmi vnímavý k utrpeniu ľudí, vidí Nastasiu takmer ako sväticu - je preňho žena, ktorá je napriek zlej povesti vnútorne čistá, aj keď na dne svojej duše kvôli nešťastnej minulosti opovrhuje sama sebou: „Эта несчастная женщина глубоко убеждена, что она самое павшее, самое порочное существо из всех на свете. О, не позорьте ее, не бросайте камня. Она слишком замучила себя самое сознанием своего незаслуженного позора!" Nastasia nemala ľahkú minulosť: Ako osirotenému dieťaťu začal zabezpečovať jej výchovu bohatý statkár (ktorý sám o sebe hovoril, že je pôžitkár). Tomu sa čoskoro dospievajúca Nastasia tak zapáčila, že sa k nej začal správať ako k vydržiavanej žene. Ona to z jeho strany cítila ako zneuctenie, ale v spoločnosti vina padla na ňu - označovali ju za „skazenú" a „pochybnú" ženu. 
 Nastasia klesla nielen v očiach spoločnosti, ale aj vo vlastných Nastasia so zranenou detskou dušou klesla nielen v očiach ľudí, ale aj vo svojich. Jej reakcia však nebola vyvracať túto zlú mienku (považovala to za nemožné vzhľadom na necitlivosť spoločnosti), ale začala využívať svoju krásu na výsmech mužov, ktorých najskôr nechala uchádzať sa o ňu („kupovať si ju"), ale v poslednej chvíli ich ponížila. Antipatie okolia vzbudzovala aj svojou vrtošivosťou až bezohľadnosťou, umelou výstrednosťou a teatrálnosťou. Podľa kniežaťa bolo všetko dôsledkom jej poníženia a bol ochotný urobiť pre ňu čokoľvek, aby jej samej dokázal jej vysokú hodnotu. 
 Podľa Aglaje Nastasia ťaží zo svojej potupy Aglaja chápala nešťastie, aké prežila Nastasia v detstve, ale pri jedinom stretnutí s ňou, keď obe „bojovali" o knieža, zapochybovala o Nastasiinej láske k Myškinovi: „Вы его, такого простого, не могли полюбить, и даже, может быть, про себя презирали и смеялись над ним, могли полюбить только один свой позор и беспрерывную мысль о том, что вы опозорены и что вас оскорбили. Будь у вас меньше позору или не будь его вовсе, вы были бы несчастнее." 
 Knieža dal prednosť Nastasii pred Aglajou. Následky boli deštruktívne  Rozpoltený knieža, neraz prirovnávaný k Donovi Quijotovi, dal napokon prednosť manželskému zväzku s Nastasiou. V rozhodujúcom okamihu, keď mal voliť medzi Aglajou a Nastasiou, čiže medzi láskou a súcitom, víťazí Nastasia. Pre Aglaju to bolo poníženie, z ktorého sa nespamätala a stratila sa v novom, pochybnom vzťahu. Nastasia však od kniežaťa utiekla „spred oltára" a napokon tragicky zahynula. Knieža sa nervovo zrútil a umiestnili ho na psychiatrickú kliniku. 
   
   

